---
layout: page
title: "شخص ما ينتحل هويّتي على الإنترنت"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: ar
summary: "أحدهم ينتحل هوية شخص ما بحساب تواصل اجتماعي أو عنوان بريد إلكتروني أو مفتاح پي‌جي‌پي‌ أو بموقع زائف أو تطبيق"
date: 2019-04-01
permalink: /ar/topics/impersonated
parent: /ar/
---

# أحدهم ينتحل هويّتي على الإنترنت

أحد التهديدات التي تواجه النشطاء و&nbsp;المدافعين عن حقوق الإنسان و&nbsp;مؤسَّسات المجتمع المدني و&nbsp;المنصّات الإعلاميّة الحرَّة و&nbsp;المدوِّنين هي انتحال هويّاتهم مِنْ قِبَل خصومهم الذين قد يلجؤون إلى إنشاء إضبارات كاذبة أو مواقع وِب أو عناوين بريد بأسمائهم، و&nbsp;هم أحيانًا يقصدون بذلك تشويههم أو نشر معلومات مضلِّلة عنهم، أو سرقة المزيد مِنْ المعلومات عنهم أو عن المتواصلين معهم بطريق الهندسة الاجتماعيّة، أو بغرض التشويش و&nbsp;افتعال مشاكل في الثقة بينهم. هذه مشكلة مزعجة قد تؤثِّر في مستويات مختلفة على قدرتك على التواصل و&nbsp;توصيل المعلومات، و&nbsp;تتعدَّد أسبابها بناء على موضع و&nbsp;كيفيّة حصول الانتحال.

مِنْ المهم معرفة وجود أساليب متعدِّدة لانتحال الهوية؛ منها إنشاء حسابات زائفة في منصّات التواصل الاجتماعي، و&nbsp;مواقع الوِب المستنسخة، و&nbsp;عناوين البريد الإلكتروني الزائفة، و&nbsp;نشر صور و&nbsp;فيديوات شخصيّة بلا إذن. تتفاوت استراتيجيّات مواجهة الانتحال ما بين طلبات إزالة المحتوى، و&nbsp;تقديم إثباتات الملكيّة و&nbsp;ادِّعاءات حيازة حقوق الطبع على الموقع الأصلي أو المعلومات، و&nbsp;تحذير شبكة معارفك بوسائل خاصَّة أو علنيّة. تشخيص المشكلة و&nbsp;إيجاد حلول ممكنة قد يكون معقّدًا. أحيانًا يكون مِنْ شبه المُحال دفع شركة صغيرة لاستضافة مواقع الوِب إلى إزالة موقع ما، و&nbsp;قد يتوجَّب اللجوء إلى الإجراءات القانونيّة. مِنْ المفيد كذلك إعداد إنذارات و&nbsp;مراقبة الإنترنت لمعرفة ما إذا كان أحدهم ينتحل هويّتك أنت أو منظَّمتك.

هذا القسم مِنْ عدَّة الإسعاف الأولي الرقمي ستدلُّك إلى خطوات أساسيّة لتشخيص الأساليب المحتملة لانتحال الهويّة و&nbsp;استراتيجيّات تداركٍ ممكنةٍ لغلق الحسابات و&nbsp;عناوين البريد و&nbsp;إزالة المواقع التي تنتحل هويّتك.

إنْ كان أحدهم ينتحل هويَّتك فاتَّبع هذا المسار لتحديد طبيعة المشكلة و&nbsp;إيجاد حلول مناسبة.

## Workflow

### urgent_question

هل تخشين على سلامتك الجسديّة؟

- [نعم](#physical_sec_end)
- [لا](#diagnostic_start1)

### diagnostic_start1

هل الانتحال يؤثّر عليك بصفتك الشخصية (أحدهم يستغلُّ اسمك القانوني أو اسمك الحركي\الشهرة الذي تنبني عليه سمعتك) أم على منظَّمتك أو مجموعتك؟

- [عليّ شخصيًّا](#individual)
- [على المنظّمة](#organization)

### individual

> إنْ كنت متأثرًا بصفتك الشخصيّة فعليك إبلاغ معارفك، بطريق حساب بريدٍ أو في شبكة اجتماعيّة أو عبر موقع تسيطر عليه تمامًا.

- بعد إخبار معارفك بانتحال هويَّتك، واصل إلى [الخطوة التالية](#diagnostic_start2).

### organization

> إنْ كانت مجموعتك هي المتأثرة مِنْ الانتحال فعليك التواصل العلني مع جمهورك، بطريق حساب بريدٍ أو في شبكة اجتماعية أو عبر موقع تسيطر عليه تمامًا.

- بعد إخبار جمهورك و معارفك بانتحال هويَّتك، واصل إلى [الخطوة التالية](#diagnostic_start2).

### diagnostic_start2

كيف يتمُّ انتحال هويّتك؟

- [بموقع مزيَّف ينتحل شخصيَّتي أو المجموعة التي أعمل معها](#fake_website)
- [بحساب في منصّة تواصل اجتماعي](#social_network)
- [بنشرٍ لَمْ آذن به لصور أو فيديوات](#other_website)
- [بعنوان بريدي أو عنوان يشبهه](#spoofed_email1)
- [بمفتاح PGP عليه عنوان بريدي](#PGP)
- [بتطبيق للمحمول زائف يُحاكي تطبيقي](#app1)

### social_network

على أيِّ منصّة تواصل اجتماعي يجري انتحال هويَّتك؟

- [فيسبوك](#facebook)
- [تويتر](#twitter)
- [گُوگِل+](#google+)
- [إنستَگرام](#instagram)

### facebook

> اتّبع [إرشادات الإبلاغ عن حساب منتحل](https://www.facebook.com/help/174210519303259).

> اعلم أنَّ الاستجابة لبلاغك قد تكون بعد عدَّة أيّام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### twitter

> املأ [استمارة الإبلاغ عن حساب منتحل](https://help.twitter.com/forms/impersonation)
>
> اعلم أنَّ الاستجابة لبلاغك قد تكون بعد عدَّة أيّام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### google+

> املأ [استمارة الإبلاغ عن انتحال](https://support.google.com/plus/troubleshooter/1715140) لطلب غلق الحساب المنتحل.
>
> اعلم أنَّ الاستجابة لبلاغك قد تكون بعد عدَّة أيّام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### instagram

> اتّبع [إرشادات غلق حساب منتحل](https://help.instagram.com/446663175382270).
>
> اعلم أنَّ الاستجابة لبلاغك قد تكون بعد عدَّة أيّام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### fake_website

> اكشف عن مسار الموقع باستخدام إحدى الخدمات التالية لمعرفة ما إذا كان معروفًا عنه كونه خبيثًا:
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)
> - [ThreatCrowd](https://www.threatcrowd.org/)

هل اسم النطاق معروف عنه كونه خبيثًا؟

- [نعم](#malicious_website)
- [لا](#non-malicious_website)

### malicious_website

> [أبلغ عن المَوقِع في "تصفّح گُوگِل الآمن"](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/).
>
> اعلم أنَّ أثر البلاغ قد لا يظهر قبل مرور عدَّة أيام. في تلك الأثناء واصل إلى الخطوة التالية لإرسال طلب إزالة إلى مُقدِّم خدمة الاستضافة و&nbsp;مسجِّل اسم النطاق، أو احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#non-malicious_website)

### non-malicious_website

> يمكنك الإبلاغ عن الموقع لدى مُقدِّم خدمة الاستضافة أو مسجِّل اسم النطاق طالبًا إزالته.
>
> إذا كان المَوقِع الذي تريد الإبلاغ عنه يستعمل محتوى تملك حقوق طبعه فقد يتوجَّب عليك إثبات كونك الحائز الشرعي لذلك المحتوى. بوسعك تبيين ذلك بتقديم صورة مِنْ العقد بينك و&nbsp;مسجّل اسم النطاق و/أو المضيف، كما يمكنك البحث في [أرشيف الوِب](https://archive.org/web) عن كُلٍّ مِنْ مسار موقعك و&nbsp;الموقع الزائف، فإذا كان المَوقِعان قد سبقت فهرستهما في الأرشيف فستجد سجلّا تاريخيًّا تمكن به البرهنة على وجود موقعك قبل ظهور المَوقِع الزائف.
>
> لإرسال طلب إزالة يجب عليك معرفة معلومات عن الموقع الزائف:
>
> - عنوان آي‌پي للموقع بإدخال مساره في [إحدى الخدمات الاستعلام عن عناوين آي‌پي](https://network-tools.com/nslookup)
> - احفظ عنوان آي‌پي الذي وجدته
> - أوجد [معلومات عن مالك اسم النطاق و&nbsp;عنوان آي‌پي](https://whois.domaintools.com)
> - سجّل اسمي مقدّم خدمة الاستضافة و&nbsp;مسجّل اسم النطاق و&nbsp;عنوان بريد الشكوى لكلٍّ منهما
> - اكتب رسالة إلى كلٍّ مِنْ مُضيف الموقع الزائف و&nbsp;مسجّل اسم نطاقه طالبًا إزالته. في رسالتك ضمّن عنوان آي‌پي و&nbsp;المسار و&nbsp;بيانات مالك الموقع موضّحًا كيفية انتهاكه حقوقك.
> - يمكنك الاستناد إلى [صيغة ممقترحة للرسالة إلى المُضيف](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html) نشرتها مؤسسة أكسِسناو.
> - كما يمكنك الاستناد إلى [صيغة مقترحة للرسالة إلى مسجّل اسم النطاق](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html) أيضًا.
>   اعلم أنَّ الاستجابة لبلاغك قد تكون بعد عدَّة أيّام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#web_protection_end)

### spoofed_email1

> كيفية عمل نظام البريد الإلكتروني تصعّب للغاية الاستيثاق مِنْ الرسائل، و&nbsp;يسهل تزوير رسائل تبدو مرسلة مِنْ أيِّ عنوان.

هل تُنتحَل هويّتك بعنوان بريدك إلكتروني أو عنوان يشبهه، مثلا، بنفس اسم المستخدم لكنْ في نطاق مختلف؟

- [هويّتي منتحلة بعنوان بريدي الإلكتروني](#spoofed_email2)
- [هويّتي منتحلة بعنوان بريد يشبه عنوان بريدي](#similar_email)

### spoofed_email2

مَنْ ينتحل هويّتك ربَّما يكون قد اخترق حساب بريدك، للتأكد مِنْ هذه الفرضية جرِّب تغيير كلمة السرِّ.

هل استطعت تغيير كلمة السّر؟

- [نعم](#spoofed_email3)
- [لا](#hacked_account)

### hacked_account

إذا تعذّر عليك تغيير كلمة سرّ حساب بريدك مع اتّباعك الإجراء المعيّن لذلك مِن قبل مقدّم خدمة البريد فالأرجح كون حسابك مخترقًا.

- طالع قسم "[لا أستطيع النفاذ إلى حسابي](../../../account-access-issues)" لمعالجة هذه المشكلة.

### spoofed_email3

> انتحال البريد يتبدّى في رسالة ذات عنوان مُرسل مزيّف، أيْ أنَّ الرسالة تبدو مُرسلة مِنْ عنوان مُرسل لَمْ يُرسلها في الحقيقة.
>
> يشيع انتحال البريد في هجمات التصيُّد و&nbsp;النصب و&nbsp;السُّخام لأنَّ الناس يَرجُح أنْ يفتحوا رسالة بريد عندما يظنّون أنَّ مُرسلها شخص يعرفونه أو يبدو شخصًا ذا حيثية أو جهة ذات مصداقيّة.
>
> إذا كان أحدهم ينتحل عنوان بريدك فيجب عليك إبلاغ معارفك لتحذيرهم مِنْ مخاطر التصيُّد و&nbsp;النصب، و&nbsp;عليك فعل ذلك مِنْ حساب بريد آخر لك تحكم كامل فيه، أو مِنْ حساب في منصة تواصل اجتماعي أو عبر موقع وِب بنفس الشرط.
>
> إذا كنت تعتقد أنَّ الغرض مِنْ الانتحال يُقصد به شَنُّ هجوم تصيّد أو بنية خبيثة أخرى فطالع كذلك قسم "[لقد تلقَّيت رسالة مريبة]"(../../../suspicious_messages)

هل توقَّفت الرسائل المنتحَلة بعد تغيير كلمة سرِّ حسابك؟

- [نعم](#compromised_account)
- [لا](#secure_comms_end)

### compromised_account

> على الأرجح كان أحد قد اخترق حسابك و&nbsp;استعمله لإرسال رسائل تبدو كأنَّها منك. بما أنَّ حسابك قد اختُرق فطالع كذلك قسم "[لا أستطيع النفاذ إلى حسابي](../../../account-access-issues/)".

هل انحلَّت المشكلة؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### similar_email

> إذا كان المنتحِل يستعمل عنوانًا يشبه عنوانك لكنْ في اسم نطاق مختلف أو مع تغيير طفيف تهجئة الاسم فحذِّر معارفك مَنْ محاولة الانتحال هذه، و&nbsp;ينبغي فعل ذلك مِنْ حساب بريد آخر لك تحكم كامل فيه، أو مِنْ حساب في منصة تواصل اجتماعي أو عبر موقع وِب بنفس الشرط.
>
> طالع كذلك قسم "[لقد تلقّيت رسالة مريبة]"(../../../suspicious_messages).

هل انحلَّت المشكلة؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#account_end)

### PGP

هل تعتقد أنَّ مفتاحك السرِّي قد اختُرق، مثلا لأنّك فقدت جهازًا أو نبيطةً كان المفتاح محفوظًا فيها؟

- [نعم](#PGP_compromised)
- [لا](#PGP_spoofed)

### PGP_compromised

هل لايزال لديك نفاذ إلى مفتاحك السرّي؟

- [نعم](#access_to_PGP)
- [لا](#lost_PGP)

### access_to_PGP

> - انْقُضْ مفتاحك، بالإجراء الموصوف للتطبيق الذي تستعمله لإدارة المفاتيح، و&nbsp;انشر شهادة النقض. طالع هذا الشرح لكيفيّة [نَقْضِ مفاتيح پي‌جي‌پي في ملحقة إنجميل لعميل البريد ثَندَربِرْد](https://www.enigmail.net/index.php/en/user-manual/key-management#Revoking_your_key_pair).
> - أنشئي زوج مفاتيح جديد و&nbsp;اطلبي مِنْ أشخاص تثق فيهم توقيع مفتاحك العلني الجديد.
> - أخطِر معارفك بنقضك مفتاحك السابق و&nbsp;بتوليدك مفتاحًا جديدًا، و&nbsp;أبلغهم ببصمته عبر قناة اتصال موثوق فيها، مثل سِجنَل. بمقدورك كذلك نشر بيان استبدال مفاتيح، موقّعًا بكلا المفتاحين، فيه التاريخ و&nbsp;بيانات كُلِّ مِنْ المفتاحين و&nbsp;ملابسات الاستبدال.

هل لاتزالين تحتاجين مساعدة في حلِّ المشكلة؟

- [نعم](#secure_comms_end)
- [لا](#resolved_end)

### lost_PGP

هل لديك شهادة نَقْضٍ للمفتاح المفقود؟

- [نعم](#access_to_PGP)
- [لا](#no_revocation_cert)

### no_revocation_cert

> - أنشئ زوج مفاتيح جديد و&nbsp;اطلب مِنْ معارفك الثقات توقيعه
> - أخطري معارفك عبر قناة اتصال موثوق فيها، مثل سِجنَل، بأنَّ عليهم استعمال مفتاحك الجديد، و&nbsp;ببصمته، و&nbsp;إهمال القديم

هل لاتزال تحتاج مساعدة في حلِّ المشكلة؟

- [نعم](#secure_comms_end)
- [لا](#resolved_end)

### PGP_spoofed

هل مفتاحك موقّع مَنْ قِبَلِ أشخاص ثقات؟

- [نعم](#signed_key)
- [لا](#non-signed_key)

### signed_key

> أخطِر معارفك بأنَّ شخصًا ما يسعى إلى انتحال هويّتك و&nbsp;بأنَّ عليهم التحقُّق مِنْ مفتاحك بمضاهاة توقيعات الأشخاص الثقات و&nbsp;بصمة مفتاحك المبلّغة إليهم عبر قناة اتصال موثوق فيها، مثل سِجنَل.

هل لاتزالين تحتاجين مساعدة في حلّ المشكلة؟

- [نعم](#secure_comms_end)
- [لا](#resolved_end)

### non-signed_key

> - اطلب مِنْ أشخاص ثقات توقيع مفتاحك
> - أخطري معارفك بأنَّ شخصًا ما يسعى إلى انتحال هويّتك و&nbsp;بأنَّ عليهم التحقُّق مِنْ مفتاحك بمضاهاة توقيعات الأشخاص الثقات و&nbsp;بصمة مفتاحك المبلّغة إليهم عبر قناة اتصال موثوق فيها، مثل سِجنَل.

هل لاتزال تحتاج مساعدة في حلِّ المشكلة؟

- [نعم](#secure_comms_end)
- [لا](#resolved_end)

### other_website

> إذا انتُحلِت هويّتك في موقع ما على الإنترنت فأوّل ما ينبغي عليك عمله هو معرفة أين يُستضاف الموقع و&nbsp;مَنْ يملك اسم النطاق. الهدف مِنْ هذا البحث التعرّف على الطريقة المثلى لطلب إزالة المحتوى.
>
> قبل مواصلة البحث، إنْ كنت مواطن إحدى دول الاتحاد الأوربي فَلَكَ أنْ تطلب مِنْ گُوگِل إزالة الموقع مِنْ فهارس نتائج البحث عن اسمك.

هل أنت مواطن إحدى دول الاتحاد الأورُبي؟

- [نعم](#EU_privacy_removal)
- [لا](#doxing_question)

### EU_privacy_removal

> املاء [استمارة طلب إزالة بيانات شخصية](https://www.google.com/webmasters/tools/legal-removal-request?complaint_type=rtbf&hl=ar&rd=1) لإزالة الموقع المسيء إليك مِنْ نتائج البحث عن اسمك.
>
> ما ستحتاج إليه:
>
> - صورة رقمية مِنْ وثيقة هوية الشخص موضوع الطلب
> - مسار المحتوى المطلوب إزالته مِنْ نتائج البحث
> - لكلِّ مسار تذكره سيكون عليك توضيح التالي:
>   1. صلة البيانات الشخصية الواردة في المسار المذكور بالشخص موضوع الطلب
>   2. سبب طلب إزالة البيانات الشخصية
>
> لاحظ أنّك إذا كنت والجًا بحسابك في گُوگِل فإن طلبك قد يُربط بذلك الحساب.
>
> بعد إيداع طلبك انتظر ردًّا مِنْ گُوگِل يوكّد إزالة الموقع مِنْ فهارسهم.

هل تريد إرسال طلب لإزالة المحتوى مِنْ الموقع؟

- [نعم](#doxing_question)
- [لا، بل أريد مساعدة](#resolved_end)

### doxing_question

هل نشر مُنتحِل هويّتك بيانات شخصية أو فيديوات حميمة أو صورًا لك؟

- [نعم](../../../harassed-online/questions/doxing_web)
- [لا](#fake_website)

### app1

> إذا كان شخص ما ينشر نسخة خبيثة مِنْ تطبيق للهواتف الذكية ألّفتَه أو برمجية فمِنْ المفيد التواصل العلني مع الجمهور لتحذير المستخدمين و&nbsp;إرشادهم لتنزيل التطبيق الأصلي.
>
> ينبغي عليك كذلك الإبلاغ عن التطبيق الخبيث و&nbsp;طلب إزالته.

أين يُنشَر التطبيق؟

- [Github](#github)
- [Gitlab.com](#gitlab)
- [سوق گُوگِل للتطبيقات](#playstore)
- [سوق أپل للتطبيقات](#apple_store)
- [موقع غيرها](#fake_website)

### github

> إذا كان التطبيق الخبيث مستضافًا في Github فطالع [دليل إيداع طلبات الإزالة وفق حقوق الملكية الفكرية](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice).
>
> اعلم أنَّ الاستجابة لطلبك قد تكون بعد عدَّة أيام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#app_end)

### gitlab

> إذا كان التطبيق الخبيث مستضافا في Gitlab فطالع [دليل إيداع طلبات الإزالة وفق حقوق الملكية الفكرية](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/).
>
> اعلمي أنَّ [الاستجابة لطلبك قد تكون بعد عدّة أيام](https://about.gitlab.com/handbook/engineering/security/dmca-removal-requests.html). احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#app_end)

### playstore

> إذا كان التطبيق الخبيث مستضافا في سوق گُوگِل للتطبيقات فطالع [دليل إيداع طلبات إزالة محتوى مِنْ گُوگِل](https:/https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905).
>
> اعلم أنَّ الاستجابة لطلبك قد تكون بعد عدَّة أيام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#app_end)

### apple_store

> إذا كان التطبيق الخبيث مستضافًا في سوق أپل للتطبيقات فاستعمل [استمارة الاستشكال على محتوى في سوق أپل للتطبيقات](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts?lang=ar).
>
> اعلمي أنَّ الاستجابة لطلبك قد تكون بعد عدَّة أيام. احفظ هذه الصفحة في مفضلاتك للرجوع إليها لاحقًا لمعاودة مسار حلِّ المشكلة.

هل أفلح هذا الإجراء؟

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#app_end)

### physical_sec_end

> إذا كنت تخشى على سلامتك الجسدية فاتّصل بالمنظمات التالية لطلب المساعدة:

:[](organisations?services=physical_sec)

### ختام_الحسابات

> إذا كنت لاتزال تتعرّض لانتحال الهويّة أو كان حسابك لايزال مخترقًا فاتَّصل بالمنظمات التالية لطلب المساعدة:

:[](organisations?services=account&services=legal)

### app_end

> إذا لَمْ يُزَل التطبيق الخبيث فاتّصلي بالمنظَّمات التالية لطلب المساعدة:

:[](organisations?services=account&services=legal)

### web_protection_end

> إذا لَمْ يُفلح طلب إزالة المحتوى فاتّصل بالمنظمات التالية لطلب المساعدة:

:[](organisations?services=web_protection)

### secure_comms_end

> إذا كنت بحاجة إلى مساعدة أو نصائح فيما يخصُّ التصيّد أو تأمين البريد الإلكتروني أو التعمية و&nbsp;تأمين الاتصالات عمومًا فتواصلي مع المنظّمات التالية:

:[](organisations?services=secure_comms)

### resolved_end

نرجو أنَّ دليل عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي هذا قد أفادكم، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيكم [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

لدرء أيِّ محاولات مستقبلة لانتحال شخصيَّتك، طالع التوصيات التالية:

- مِنْ الضروري وضع كلمات سرٍّ قوية معقّدة فريدة لكُلِّ حساباتك.
- استعمال مدير لكلمات السرّ سيعينك على وضع كلمات سرّ فريدة قوية لكلّ حساباتك دون الاعتماد على ذاكرتك
- يُستحسن تفعيل وظيفة الاستيثاق بمعامليَن (2FA) لحساباتك الهامّة. الاستيثاق بمعاملين يزيد حماية الحساب بطلب أكثر مِنْ وسيلة استيثاق للولوج إلى حسابك. و&nbsp;هذا يعني أنّه حتّى إذا حاز أحدهم على كلمة سرّ الحساب فلن يستطيع النفاذ إلى الحساب إلا بحيازة الوسيلة الأخرى للاستيثاق، ما يزيد صعوبة الاختراق بمراتب.
- وثّق حسابك في منصات التواصل الاجتماعي التي تتيح وسيلة لعمل ذلك بالتحقّق مِنْ هويّتك بإجراء موصوف.
- استقصِ حضورك على الإنترنت بالبحث بنفسك عن معلومات عن هوياتك الرقمية لمعرفة ما سيجده مَنْ قد يحاول انتحال شخصيتك.
- أعدّي تنويهات گُوگِل لتصلك تنويهات بالبريد عند ظهور نتائج جديدة لبحث معيّن. مثلا، يمكنك طلب تنويهك عند ظهور اسمك أو اسم منظّمتك في موقع على الإنترنت.
- احفظ صفحتك على الوِب الآن لاستعمالها كبرهان في المستقبل. إذا كان موقعك يقبل طلبات روبوتات الفهرسة فيمكنك توجيه آلة الزمن (أرشيف الإنترنت) في archive.org لحفظها، و&nbsp;ذلك [بزيارة موقع الأرشيف و&nbsp;إدخال مسار موقعك](https://archive.org/web/) في الحقل الملائم و&nbsp;إيداع الاستمارة.

#### مصادر

- [وضع كلمات سر قوية](https://ssd.eff.org/ar/module/وضع-كلمات-سر-قوية)
- [Animated Overview: Using Password Managers to Stay Safe Online](https://ssd.eff.org/ar/node/85)
- [Choosing a password manager](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/295-Password_managers.html)
- [كيفية استخدام كي‌پاس‌إكس](https://ssd.eff.org/ar/module/كيفية-استخدام-كي-باس-اكس)
- [Two-factor authentication (2FA)](https://www.accessnow.org/need-talk-sms-based-two-step-authentication/)
- [A guide to prevent doxing](https://guides.accessnow.org/self-doxing/self-doxing.html)
- [Archive your website](https://archive.org/web/)
